\libproblem{1001}{12.56}

%\libproblem{kvant-page}{1987-10-p56}
\begin{wrapfigure}{r}{4cm}
	\vspace{-20pt}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, thick]
	\draw (0, 0) to [resistor = {info = {$R$}}] ++(1.5, 0) to[capacitor = {info = {$C$}}] ++(1.5, 0)
	to[make contact] ++(0, -2) to[battery = {info = {$\mathcal{E}$}}] ++(-3, 0) -- ++(0, 2);
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
\textbf{\arabic{notask}.}
В схеме, изображённой на рисунке, при разомкнутом ключе заряд левой
обкладки плоского конденсатора равен нулю. Определите начальный заряд
правой пластины конденсатора, если после замыкания ключа на резисторе
$R$ выделяется такое же количество теплоты, как и в случае, когда
конденсатор вначале не заряжен.
\tags{10, конденсатор, схема}
\answer{$q = 0$ или $q = 4C \mathcal{E}$}
\addtocounter{notask}{1}
\newline

%\libproblem{other}{mozhaev-perehodnye-processy-02}
\begin{wrapfigure}{r}{5cm}
	\vspace{-20pt}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, thick]
	\node[contact] (A) at (0,0) {};
	\node[contact] (B) at (0,2) {};
	\draw (A) -- ++(left:1cm) to [capacitor={info={$C$}}] ++(up:2cm) -- (B);
	\draw (A) -- ++(right:1cm) to [resistor={info={$R_2$}}] ++(up:2cm) -- (B);
	\draw (A) -- ++(down:0.5cm) to[make contact] ++(left:3cm)
	to[battery={info={$\mathcal{E}$}}] ++(up:4cm) -- ++(right:3cm)
	to[resistor={info={$R_1$}}] (B);  
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
\textbf{\arabic{notask}.}
В схеме, изображённой на рисунке, в начальный момент ключ разомкнут и
напряжение на конденсаторе равно нулю. Определите токи в ветвях цепи и
напряжение на конденсаторе сразу после замыкания ключа. Найдите
установившиеся токи и напряжение на конденсаторе после окончания
переходного процесса. Параметры схемы указаны на рисунке.
\tags{10, конденсатор, схема}
\answer{Токи сразу после замыкания ключа:
	$I_{R1}=\frac{\mathcal{E}}{R}$, $I_C = \frac{\mathcal{E}}{R}$,
	$I_{R2}=0$. Токи в конце: $I_C=0$,
	$I_{R1}=I_{R2}=\frac{\mathcal{E}}{R_1+R_2}$. }
\addtocounter{notask}{1}
\newline

%\libproblem{ngu}{3.52}
\begin{wrapfigure}{r}{5cm}
	\vspace{-15pt}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[thick]
	\def\n{7}
	\def\h{1}
	\def\d{0.2}
	\draw (0, 0) -- ++(2 *\n * \d, 0);
	\draw (\d, -\h - \d) -- ++(2 * \n * \d, 0);
	\foreach \x in {0, 1, ..., \n}{
		\draw (2 * \x * \d, 0) -- ++(0, -\h);
		\draw (2 * \x * \d + \d, -\h - \d) -- ++(0, \h);
	}
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
\textbf{\arabic{notask}.}
Конденсатор сделан из двух наборов пластин, как показано на рисунке. Найти ёмкость конденсатора, пренебрегая краевыми эффектами. Площадь каждой пластины равна $S$. Расстояние между пластинами одинаково и равно $d$ ($d$ много меньше поперечных размеров пластин). Полное число пластин равно $2 n$.
\answer{$C = (2 n - 1) \frac{\varepsilon_0 S}{d}$}
\tags{10, электростатика, потенциал, конденсатор}
\addtocounter{notask}{1}
\newline

%\libproblem{other}{mozhaev-perehodnye-processy-04}
\begin{wrapfigure}{r}{5cm}
	\vspace{-20pt}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, thick]
	\draw (0, 0) to[resistor={info={$R$}}] ++(right:3cm) -- ++(up:2cm)
	to[capacitor={info={$C_2$},info'={$+$\ $-$}}] ++(left:1.5cm)
	to[capacitor={info={$C_1$},info'={$+$\ $-$}}] ++(left:1.5cm) to[make contact] (0, 0);    
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
\textbf{\arabic{notask}.}
В схеме, изображённой на рисунке, при разомкнутом ключе конденсаторы с ёмкостями $C_1$ и $C_2$ заряжены (каждый) от батареи с ЭДС $\mathcal{E} = 120\unit{В}$. Ключ замыкают.
\begin{enumtask}
	\item Чему будет равен ток в цепи сразу после замыкания ключа, если сопротивление резистора $R = 200\unit{Ом}$?
	\item Какие напряжения установятся на конденсаторах, если $C_1/C_2 = 5$?
	\item Какое количество теплоты выделится в резисторе за время установления нового равновесного состояния, если $C_2 = 1{,}0\unit{
		мкФ}$?
\end{enumtask}
\answer{
	\begin{enumtask}
		\item $I_0 = \frac{ 2 \mathcal{E} }{R} = 1{,}2\unit{А}$;
		\item $U_1 = -U_2 = \frac23 \mathcal{E} = 80\unit{В}$;
		\item $W = \frac53 C_2 \mathcal{E}^2 = 2{,}4 \cdot 10^{-2}\unit{Дж}$.
\end{enumtask}}
\tags{10, конденсатор, схема}
\addtocounter{notask}{1}